## 简介

[角色 (Role)](https://cloud.tencent.com/document/product/598/19420) 是腾讯云[访问管理（Cloud Access Management，CAM）](https://cloud.tencent.com/document/product/598/10583)提供的拥有⼀组权限的虚拟身份，主要用于对角色载体授予腾讯云中服务、操作和资源的访问权限，这些权限附加到角色后，通过将角色赋予腾讯云的服务，允许服务代替用户完成对授权资源的操作。

## 无服务器云函数 SCF 服务所使用的角色及权限

云函数服务通过向您申请两类角色及对应策略的授权，完成不同的角色创建、授权及使用。角色载体均为`产品服务-scf.qcloud.com`，代表仅云函数服务会使用此角色及角色上拥有的策略，完成相关操作。

* 配置角色 SCF_QcsRole：用于在配置云函数时完成对对应资源的操作，例如 COS 触发器创建和删除所需的 COS 权限，API 网关触发器创建和删除时的 API 网关权限，COS 代码文件 zip 包读取的权限等等。
* 运行角色 QCS_SCFExcuteRole：用于在函数运行时允许代码对对应资源的操作，例如在您的代码中有对 COS 文件读写的操作，您可以通过在此角色中增加 COS 的读写权限，实现代码对 COS 文件的访问授权。

### 配置角色

配置角色用于授权云函数服务在配置过程中读取、操作用户资源。

* 角色名 ： SCF_QcsRole 
* 角色载体 : 产品服务-scf.qcloud.com
* 角色描述 ： 云函数默认配置角色。该服务角色用于提供云函数 SCF 配置对接其他云上资源的权限，包括但不限于代码文件访问、触发器配置。

此角色当前所拥有的策略如下：

| 默认策略 | 策略类型 | 功能 |
| --- | --- | --- |
| QcloudAPIGWFullAccess | 预设策略 | 用于配置API 网关触发器时，完成 API 网关的服务、API创建，以及服务发布等操作。 |
| QcloudCOSDataReadOnly | 预设策略 | 用于在使用 COS 对象存储更新代码时，从 Bucket 完成代码 zip 包的读取操作。 |
| QcloudCOSBucketConfigRead | 预设策略 | 用于读取 COS 对象存储 Bucket 中的触发器配置信息。 |
| QcloudCOSBucketConfigWrite | 预设策略 | 用于配置 COS 对象存储触发器时向 Bucket 配置中写入触发配置信息。 |


### 运行角色

运行角色用于授权函数代码在运行时有读取，操作资源的权限。

* 默认角色名 ： QCS_SCFExcuteRole 
* 角色载体 : 产品服务-scf.qcloud.com
* 角色描述 ： 云函数默认操作角色。该服务角色用于提供云函数 SCF 运行时操作其他云上资源的基本权限。

此角色当前所拥有的策略如下：

| 默认策略 | 策略类型 | 功能 |
| --- | --- | --- |
| QcloudSCFFullAccess | 预设策略 | 可以在代码运行时访问调用其他同账号下云函数。 |
| QcloudCLSFullAccess | 预设策略 | 用于在运行函数时向 CLS 日志服务中写入函数运行日志。 |

您除了直接使用默认运行角色外，也可以通过自行创建角色、设定角色载体为无服务器云函数并完成策略配置后，在函数创建或修改配置时使用自定义角色。通过使用自定义角色，您可以更灵活且自主的控制您的函数代码在运行时所能获取的权限和操作的资源。

## 使用角色

### 使用配置角色

您在访问控制台时，如果云函数服务有访问对应资源的权限时，会自动弹出请求授权页面。您可以通过点击确认授权，完成角色的自动创建以及向角色中增添默认授权。

如果您未通过控制台，而是通过命令行或 API 接口管理和配置云函数，在进行需授权的相关操作时会有错误返回，例如在通过 COS Bucket 更新函数代码时，如果所使用的账号下没有名为 `SCF_QcsRole` 的角色，或角色内无 QcloudCOSDataReadOnly 预设策略，则会导致此操作报错。您可以通过在使用的账号下自行添加名为 `SCF_QcsRole` 的角色，授权给`产品服务-scf.qcloud.com`，并配置如上所列的预设策略，完成配置角色授权。


### 使用运行角色

运行角色会有云函数服务在函数被触发执行时自动使用。依据[使用角色](https://cloud.tencent.com/document/product/598/19419)的说明，云函数服务将在函数被触发运行时，在服务后台通过获取角色临时凭证的接口，获取到角色对应的临时凭证，并将临时凭证以环境变量的形式设置到云函数代码的运行环境中。在运行环境中设置的临时变量包括 `TENCENTCLOUD_SECRETID`，`TENCENTCLOUD_SECRETKEY`，`TENCENTCLOUD_SESSIONTOKEN`。您可以通过[使用环境变量](https://cloud.tencent.com/document/product/583/30228#.E4.BD.BF.E7.94.A8.E7.8E.AF.E5.A2.83.E5.8F.98.E9.87.8F)的方式,根据如上环境变量 Key，读取到对应值。

临时凭证的环境变量说明如下：

| 环境变量 Key | 环境变量 Value 示例 | 说明 |
| --- | --- | --- |
| TENCENTCLOUD_SECRETID | AKIDRVI54XXn10r58oZpmzbBOnwt47xO1LRv | 作为 API 请求时的 SecretId |
| TENCENTCLOUD_SECRETKEY | 3t0SYPHRIpjmAAUPfKM8b4yXnff4Aq56 | 作为 API 请求时的 SecretKey |
| TENCENTCLOUD_SESSIONTOKEN | 289986df622a1fdbe0d29ee2b642c904d8d670df40001 | 作为 API 请求时的 Token |


例如在使用对象存储 COS 的 Python 代码中，使用示例如下：

```python


# -*- coding=utf-8
from qcloud_cos import CosConfig
from qcloud_cos import CosS3Client
import sys
import logging
import os

logging.basicConfig(level=logging.INFO, stream=sys.stdout)

# 1. 设置用户配置, 包括 secretId，secretKey 等
secret_id = os.environ.get('TENCENTCLOUD_SECRETID')      # 使用环境变量中的 secretId
secret_key = os.environ.get('TENCENTCLOUD_SECRETKEY')    # 使用环境变量中的 secretKey
region = 'ap-beijing-1'     
token = os.environ.get('TENCENTCLOUD_SESSIONTOKEN')      # 使用环境变量中的 token 作为使用临时密钥时需要传入 token
scheme = 'https'          
config = CosConfig(Region=region, SecretId=secret_id, SecretKey=secret_key, Token=token, Scheme=scheme)

# 2. 获取客户端对象
client = CosS3Client(config)

```
